Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT atas rahmat, karunia, dan
petunjuk-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan skripsi yang berjudul
\textbf{"Perancangan Peripheral I2S dengan AXI4-Lite Interface menggunakan Verilog"}.
Shalawat serta salam semoga senantiasa tercurah kepada Rasulullah SAW,
keluarga, sahabat, dan para pengikut beliau hingga akhir zaman.

Penyusunan skripsi ini tidak terlepas dari bantuan, bimbingan, dukungan, dan
doa dari banyak pihak. Oleh karena itu, penulis menyampaikan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item Kedua orang tua dan keluarga besar penulis yang selalu memberikan doa,
	dukungan, perhatian, dan kasih sayang selama penulis menempuh masa studi.
	
	\item Bapak Ir. Agus Bejo, S.T., M.Eng., D.Eng., IPM. selaku dosen
	pembimbing pertama yang mengenalkan penulis pada bidang IC design saat
	perkuliahan Sistem Berbasis Mikrokontroler, serta Bapak Ir. Wahyu Dewanto,
	M.T. selaku dosen pembimbing kedua yang mengajarkan dasar komunikasi data
	kepada penulis pada semester tiga sehingga menumbuhkan ketertarikan pada
	cara kerja komputer. Keduanya telah meluangkan waktu untuk memberikan
	arahan, masukan, dan bimbingan selama proses penelitian dan penyusunan
	skripsi ini. Serta Bapak Dani Adhipta, S.Si., M.T. dosen pembimbing akademik yang telah memberikan berbagai dukungan dan arahan sehingga penulis dapat menempuh studi dengan baik.

	\item Segenap dosen dan staf Departemen Teknik Elektro dan Teknologi Informasi,
	Fakultas Teknik, Universitas Gadjah Mada, yang telah memberikan ilmu,
	pengalaman, serta bantuan administratif selama masa perkuliahan.
	
	\item Teman-teman Teknologi Informasi angkatan 2022 dan teman-teman UGM lintas
	angkatan yang telah menjadi rekan belajar, berdiskusi, dan menjalani berbagai
	dinamika perkuliahan.
	
	\item Om Asep yang telah memberikan dukungan, perhatian, dan menjadi wali
	selama penulis tinggal di Yogyakarta. Beserta Pak De, Bu De, Mas Rizky Bagaskara, Mba Lia serta teman-teman warga sumberan yang masih mengingat walau sudah lama tidak mengunjungi sejak kelas 2 SD .
	
	\item Teman-teman Laboratorium IC, yaitu Ariq, Aji, Willi, Adit, Muhajir,
	Rakhel, Jonatan, Alphons, Mas Alfito, Mba Arifa, Ciel, Egi, Alex, Luqman, Rafinda serta Pak Sudiro, Mas Byan, Mas Cahyo, dan
	Mas Abid, atas diskusi, masukan, dan kebersamaan selama proses penelitian.
	
	\item Mas Hilmi, Ustadz Nabyl, Ustadz Habibi, Ustadz Arif, Ustadz Minan,
	Ustadz Nurkholis, Ustadz Fawaid, serta teman-teman santri Pesantren Attaqwa
	Alawiyah yang telah memberikan ilmu, dukungan, pengalaman berharga, serta
	kesempatan mengajar kelas aljabar.
	
	\item Teman-teman Alamin Yogyakarta yang telah menjadi keluarga dan teman
	berproses selama penulis menempuh pendidikan di Yogyakarta.

	\item Anggana Putra, Gusti Syahrul, Nadya Biantri, dan Nicho
	Desvayawindra, teman sekolah dari Pontianak yang telah menemani,
	memberikan saran dan informasi seputar Yogyakarta, serta menjadi tempat
	berkonsultasi saat penulis awal pindah.

	\item Mas Giga Hidjrika, Mas Karunia Perjuangan, Mas Lutfi Andriyanto, Mas
	Krisna Laksheta, Mas Afiq Zuhdi, Mas Orlando Ferrari, dan Bang Furqan yang
	telah menjadi mentor penulis selama masa perkuliahan.
	
	\item Ridhwan Saputra, Adib Maulana, Arif Ibadurahman, Ega Baskara, serta
	teman-teman PPSMB Harjono Danoesastro 2 dan Sadewa 6 yang menjadi teman
	pertama penulis di UGM. Terima kasih pula kepada Mba Ifa dan Mba Ima
	sebagai pembimbing pada awal perkuliahan, serta Mas Damar dan Mba Dita
	sebagai mentor pada masa pengenalan kampus. Penulis juga berterima kasih
	kepada Mba Siti Malatania yang menjadi narahubung saat awal masuk kampus,
	serta semua pihak yang membantu penulis ketika pertama kali mendaftar
	perkuliahan.

	\item Tim penelitian Psybot, yaitu Mba Khomsah, Virna, Anggita, Fina, dan
	Ibu Indrayanti, S.Psi., M.Si., Ph.D., Psikolog yang telah memberikan
	pengalaman penelitian dan kesempatan presentasi di PIMNAS beserta
	teman-teman kontingen, serta Bapak Muhammad Idham Ananta Timur, M.Kom.,
	Mba Tata, Mba Riyanti, dan Mas Alfan dalam penelitian terkait kesehatan
	mental karyawan dengan skrining bot WhatsApp. Terima kasih juga kepada Dela
	Feby yang telah memberikan informasi terkait lomba yang paling berpengaruh dalam membuka kesempatan dan memperluas relasi penulis selama kuliah.
	
	\item Teman-teman mahasiswa penggiat startup, yaitu Ridho Alfadri, Azfazaki
	Hilmi, Tantowi Shah, Achmad Luthfan, dan Mas Arief Rahman yang telah
	memberikan pengalaman berharga dalam berkarya dan mendorong penulis untuk
	berani mencoba hal baru.

	\item Tim petugas TPS mahasiswa Karanggayam, yaitu Zahy, Farhan, Ipal,
	Astrid, Mba Safa, dan Mba Faiqoh yang bersama-sama telah menjalankan tugas
	sebagai petugas TPS pada Pemilu 2024 dengan bersih dan transparan.

	\item Teman-teman Kelas Naskah, yaitu Kak Mark, Kak Alif, Manda, Mas Ai,
	dan Kak Maria, serta rekan-rekan dari divisi lain yang telah memberikan
	pengalaman kepada penulis sebagai developer volunteer untuk industri
	perfilman di Indonesia.

	\item Bapak Dr. Guntur Dharma Putra, Bapak Dr. Bimo Sunarfri Hantono,
	S.T., M.Eng., Fathan Zahir, dan Mas Bagus Raka atas ilmu, pengalaman, dan
	kerja sama dalam penelitian sistem signage DTETI.
	
	\item Bapak Dr. Ir. Ahmad Nasikun, S.T., M.Sc., Mas Iskan, Pak Hartanto,
	dan Pak Nur Muhammad yang telah memberikan bimbingan dan pengalaman
	berharga selama penulis bekerja paruh waktu sebagai developer di fakultas.
	Terima kasih pula kepada rekan-rekan kantor FT, yaitu Pak Purwoko, Pak
	Doni, Pak Bandi, Bu Desi, Bu Rahmi, Bu Nanda, Bu Acil, Bu Mega, Pak
	Untung, dan Pak Arief atas kebersamaan dan dukungannya, serta Bu Nuning
	yang telah memberikan kesempatan kepada penulis untuk mengembangkan sistem
	capaian kerja di FKKMK UGM. Serta Mas Deni dan Mbah yang sentiasa memberi dukungan dan yang saya selalu memintakan doa ketika bertemu di masjid teknik.
	
	\item Rekan-rekan selama program kuliah magang IC Design Engineer di Polytron,
	Raphael, Fauzan, Kak Nur, Pande, Rizfa, Afgar, Andres, Ardian, Azriel, Bayu,
	Yavi, Chandra, Debora, Dwi, Faiq, Faisal, Ferhad, Hanif, Hisyam, Arif, Ivan,
	Mba Fazya, Fira, Ela, Renata, Aiman, Mas Andre, Mas Aziz, Galih, Mas Jabar,
	Jevon, Mas Priyo, Radit, Wisnu, Valen, Mas Wibaga, Mba Jihan, Mona, Fattah,
	Naumi, Nicky, Panji, Putra, Qory, Raihan, Reza, Ridho, Surya, dan Tegar,
	serta Pak Arvin, Pak Riyad, dan Bu Dian atas pengalaman, kerja sama, dan
	dukungan selama kegiatan magang berlangsung. Terima kasih juga kepada Bapak
	Warsun Najib, M.T. yang menjadi pembimbing serta memberikan masukan saat
	laporan seminar kuliah praktik.
	
	\item Sahabat satu tim Capstone D-02, yaitu Nanta, Titan, Laras, dan Nisa
	yang telah memberikan pengalaman dan kerja sama dalam menciptakan
	H.A.R.V.E.S.T. sebagai solusi pertanian bawang merah di Bantul.
	
	\item Teman-teman KKN Minggir, yaitu Ayub, Subhan, Afifa, Anggun, Gama,
	Jasmin, Linggar, Akbar, Hanifah, Lea, Nisa, Padia, Rona, Iqbal, Amalia,
	Hilmi, Ilma, Irsyad, Lala, Safira, Berlean, Fajar, Farah, Hanif, Ifah,
	Sheila, Risti, dan Mba Vania, serta masyarakat Padukuhan Ngijon yang telah
	memberikan pengalaman, cerita, dan kebersamaan selama 51 hari pelaksanaan
	KKN.
	
	\item Pak Yaenuri, A.Md., Pak Sunandar, S.T., Pak Nanang Muhammad Yusuf,
	S.T., Pak Heruwanto, S.T., M.M., Pak Nanang Dani Widyanto, S.T., Pak Rayuh
	Dhilah Hanggara, S.T., Pak Arwin Pamungkas, S.Pd., Pak Tri Wahyudiono, serta
	jajaran tenaga pendidik yang dengan penuh senyuman telah memberikan dukungan,
	bantuan, serta pengalaman selama masa perkuliahan dan kegiatan akademik
	maupun laboratorium.

	\item Tim Senior Project Documind, yaitu Febri dan Yitzhak, Junior Project
	HarborFlow, yaitu Mirsad Alganawi dan Marseillo Satrian, serta Junior
	Project PaluGada, yaitu Luthfi Hanif dan Brian yang tetap melanjutkan
	pekerjaan tim ketika penulis menjalani kuliah magang.
	
	\item Teman-teman Eternity Sistem Informasi UNTAN yang selalu memberikan
	dukungan kepada penulis selama menjalani dinamika kehidupan perkuliahan.
	
	\item Teman-teman sobat DTI, yaitu Sulton Fatih, Hanif Riadi, Alfath Azka,
	Mas Adji Sudradjat, Mas Syafaq Abdallah, Mas Hafzhan Wisli, dan Fahmi
	Irfan Faiz yang telah menemani penulis selama pengerjaan skripsi di DTI.
	
	\item Tetangga kos dekat apartemen, yaitu Mas Hasan, Mas Rama, Mas
	Choerul, Mas Kris, Mas Bagus, Mas Aldi, dan Mas Alvin yang selalu hadir
	saat dibutuhkan, termasuk ketika penulis perlu meminjam barang, serta Pak
	Ari selaku bapak kos, Pak Tumiran, Bu Mangkir, dan warga Pogung yang telah
	membantu penulis selama tinggal di sana.

\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa skripsi ini masih memiliki kekurangan. Oleh karena itu,
penulis terbuka terhadap saran dan masukan yang membangun. Penulis berharap
skripsi ini dapat memberikan manfaat bagi pengembangan ilmu pengetahuan,
khususnya dalam bidang sistem digital dan sistem embedded. Akhir kata,
penulis mengucapkan terima kasih kepada seluruh pihak yang telah memberikan
dukungan, bantuan, dan doa selama proses penyusunan skripsi ini. Semoga Allah
subhanahu wa ta'ala membalas segala kebaikan yang telah diberikan. Aamiin.

\begin{flushright}
	Yogyakarta, 14 Mei 2026 \\
    \vspace{1.5cm}
    Muhammad Muqtada Alhaddad
\end{flushright}
