\chapter{Kesimpulan dan Saran}

\section{Kesimpulan}

Penelitian ini merancang dan mengimplementasikan \textbf{IP core transmitter I2S}~\citep{philips_i2s_1986} dengan antarmuka \textbf{AXI4-Lite}~\citep{arm_amba_axi_2010} pada SoC \textbf{MicroBlaze V}~\citep{xilinx_microblaze_ref_2021}, board \textbf{Basys3}~\citep{xilinx_basys3_ref}, dan keluaran menuju \textbf{PCM5102A}~\citep{pcm5102a_datasheet}. Berdasarkan hasil pada Bab~IV, dapat disimpulkan:

\begin{enumerate}
    \item IP berhasil diintegrasikan sebagai peripheral AXI4-Lite dengan peta register aktif
    \texttt{DATA\_LEFT (0x00)}, \texttt{DATA\_RIGHT (0x04)}, \texttt{CONTROL (0x08)}, dan
    \texttt{STATUS (0x0C)}. Register \texttt{CONTROL} memuat bit \texttt{ENABLE}, \texttt{MUTE},
    \texttt{SAMPLE\_WIDTH}, dan \texttt{SAMPLE\_RATE\_HZ}, sedangkan \texttt{STATUS[0]} menyediakan
    indikator \textit{latch} untuk sinkronisasi firmware.

    \item Aplikasi Vitis bare-metal dapat mengendalikan IP melalui
    \textit{memory-mapped I/O} (\texttt{Xil\_Out32}/\texttt{Xil\_In32}) untuk inisialisasi
    register CONTROL dan pengisian sampel kanal kiri-kanan.

    \item Pengujian sinyal mengkonfirmasi sinyal \texttt{BCLK} ($\approx 3{,}07$ MHz), \texttt{WS}
    ($\approx 48$ kHz), dan \texttt{DATA} mengikuti mekanisme \textbf{Philips I2S}~\citep{philips_i2s_1986}:
    1-bit delay setelah setiap peralihan WS, 64 BCLK per frame stereo, dan MSB-first per kanal.
    Pada $F_s = 48$ kHz, hubungan $F_{\text{BCLK}} = 64 \times F_s$ dan $F_{\text{WS}} = F_s$
    sesuai dengan pembangkitan detak berbasis DDS pada clock sistem 100 MHz.

    \item Validasi audio pada PCM5102A~\citep{pcm5102a_datasheet} berhasil menghasilkan keluaran suara yang dapat
    didengar. Tiga bug firmware yang ditemukan selama validasi --- yaitu \textit{masker bit
    yang merusak tanda sampel}, \textit{justifikasi sampel 32-bit yang tidak tepat}, dan
    \textit{timing loop berbasis \texttt{usleep} yang tidak akumulatif} ---
    berhasil diidentifikasi dan diperbaiki seluruhnya di sisi firmware, tanpa perubahan
    pada RTL.

    \item Desain akhir \path{latesti2s} (\texttt{i2s\_dds\_1\_0}) menggunakan teknik \textbf{DDS (Direct Digital Synthesis)} untuk membangkitkan \texttt{BCLK}, \texttt{WS}, dan \texttt{MCLK} dari clock sistem 100 MHz, serializer Philips I2S yang sesuai spesifikasi~\citep{philips_i2s_1986}, serta mekanisme \textit{shadow register} dan \textit{status handshake}. Arsitektur ini bersifat \textbf{vendor-agnostic} dan mendukung frekuensi sampling arbitrer hingga 195.312 Hz yang dapat dikonfigurasi melalui register \texttt{SAMPLE\_RATE\_HZ}.
\end{enumerate}

% ============================================================
\section{Saran}
% ============================================================

\begin{enumerate}
    \item Menambahkan \textbf{FIFO TX} dan mekanisme \textbf{interrupt watermark} agar
    prosesor dapat mengisi data secara efisien tanpa \textit{busy-wait} dan mengurangi
    risiko \textit{underrun} pada beban CPU tinggi.

    \item Mengganti pendekatan \textit{programmed I/O} dengan \textbf{DMA} untuk
    \textit{streaming} audio kontinu berdurasi panjang tanpa intervensi CPU.

    \item Menambahkan mekanisme diagnostik berbasis interrupt atau counter internal
    apabila FIFO/DMA sudah tersedia, sehingga pemantauan \textit{underrun} tidak
    perlu mengubah antarmuka register inti yang ringkas.

    \item Mengembangkan dukungan \textbf{mode RX} atau ekstensi \textbf{TDM/multi-channel}
    untuk kebutuhan akuisisi dan pemrosesan audio yang lebih kompleks.

    \item Melakukan karakterisasi lanjutan terhadap akurasi frekuensi audio pada berbagai
    kondisi suhu dan beban, serta mempertimbangkan penggunaan \textbf{PLL audio eksternal}
    jika akurasi clock $\ll 100$ ppm diperlukan.

    \item Mengintegrasikan IP ke dalam ekosistem \textbf{Linux/ASoC} sebagai langkah
    lanjutan menuju sistem audio yang dapat digunakan pada tingkat produk.
\end{enumerate}
