\chapter{Ringkasan Kode Sumber}
\label{app:code-summary}

Lampiran ini merangkum kode sumber yang digunakan pada penelitian. Penjelasan
lengkap potongan kode utama disajikan pada Bab IV, sedangkan lampiran ini
berfungsi sebagai peta berkas agar pembaca dapat menelusuri implementasi asli
secara langsung.

\section{Kode RTL IP I2S}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Berkas RTL pada \texttt{ip\_repo/i2s\_1\_0/hdl}.}
\label{tab:app-rtl-files}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{9.0cm}|}
\hline
\textbf{Berkas} & \textbf{Isi utama} \\
\hline
\path{i2s.v} & Wrapper IP untuk Vivado IP Packager. Berkas ini meneruskan port clock audio, port output I2S, dan port AXI4-Lite ke modul utama tanpa menambah logika baru. \\
\hline
\path{i2s_slave_lite_v1_0_S00_AXI.v} & Modul utama IP. Berisi state machine AXI4-Lite, register file, pemilih clock audio, sinkronisasi clock domain, latch sampel, pembagi BCLK, dan serializer Philips I2S. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Struktur modul utama}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{AXI4-Lite register file}: menerima transaksi tulis/baca dari MicroBlaze V dan menyimpan \texttt{DATA\_LEFT}, \texttt{DATA\_RIGHT}, \texttt{CONTROL}, serta \texttt{RESERVED}.
    \item \textbf{Clock selection}: memilih \texttt{audio\_48\_clk} atau \texttt{audio\_44\_clk} berdasarkan bit \texttt{FS\_FAMILY}.
    \item \textbf{CDC}: membawa register dari domain AXI 100 MHz ke domain audio menggunakan sinkronisasi dua tahap.
    \item \textbf{Sample latch}: mengambil sampel kiri-kanan pada awal frame stereo agar data tidak berubah di tengah transmisi.
    \item \textbf{Serializer}: mengubah sampel paralel menjadi aliran bit Philips I2S dengan satu bit delay, MSB-first, dan zero padding.
    \item \textbf{Output register}: menggerakkan \texttt{i2s\_mclk}, \texttt{i2s\_bclk}, \texttt{i2s\_ws}, dan \texttt{i2s\_data}.
\end{enumerate}

\section{Kode Aplikasi MicroBlaze}

Berkas aplikasi berada pada:

\begin{lstlisting}[caption={Lokasi kode aplikasi Vitis.}]
micblaze/ws/rtlfix/src/helloworld.c
\end{lstlisting}

Aplikasi ini menjalankan pengujian bare-metal terhadap IP I2S. Fungsi utamanya
adalah melakukan \textit{readback test} AXI, mengatur register kontrol, menerima
perintah dari UART, membangkitkan sampel sinus, dan menulis sampel ke register
data dengan timing berbasis counter siklus CPU.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Ringkasan fungsi penting pada \texttt{helloworld.c}.}
\label{tab:app-fw-func}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{9.8cm}|}
\hline
\textbf{Fungsi / Bagian} & \textbf{Peran} \\
\hline
\path{rdcycle64()} & Membaca CSR \path{mcycle} 64 bit. Digunakan untuk membuat loop sampel berbasis deadline absolut. \\
\hline
\path{current_sample_rate()} & Mengubah kombinasi \path{FS_FAMILY} dan \path{FS_MODE} menjadi nilai Fs 48 kHz, 44,1 kHz, 96 kHz, atau 88,2 kHz. \\
\hline
\path{apply_control()} & Menggabungkan state software menjadi word \path{CONTROL} lalu menulisnya ke IP dengan \path{Xil_Out32}. \\
\hline
\path{stream_sample()} & Menghasilkan sampel sinus, menyesuaikan posisi bit terhadap \path{SAMPLE_WIDTH}, lalu menulis \path{DATA_LEFT} dan \path{DATA_RIGHT}. \\
\hline
\path{handle_key()} & Memproses input UART untuk memilih frekuensi nada, kanal aktif, mute, enable, keluarga Fs, mode Fs, dan lebar sampel. \\
\hline
\path{main()} & Inisialisasi platform, validasi akses AXI, pencetakan menu, dan loop utama pengiriman sampel. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Kode Testbench}

Kode testbench berada pada direktori:

\begin{lstlisting}[caption={Lokasi kode testbench.}]
testblock/testblock.srcs/sources_1/new/i2s_ip.v
testblock/testblock.srcs/sim_1/new/i2s_tb.v
\end{lstlisting}

\texttt{i2s\_ip.v} adalah model RTL ringkas yang mempertahankan perilaku utama
serializer tanpa antarmuka AXI. \texttt{i2s\_tb.v} menghasilkan dua clock audio,
memberi nilai sampel kiri-kanan, serta mengubah sinyal \texttt{enable},
\texttt{mute}, dan \texttt{fs\_mode} untuk melihat respons output I2S.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Skenario verifikasi pada testbench.}
\label{tab:app-tb-scenario}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Skenario} & \textbf{Stimulus} & \textbf{Tujuan pengamatan} \\
\hline
Idle & \texttt{enable=0} & Memastikan output ditahan rendah dan counter kembali ke awal frame. \\
\hline
Normal & \texttt{enable=1}, \texttt{mute=0} & Memastikan sampel \texttt{AAAA}/\texttt{5555} muncul sebagai data serial kiri-kanan. \\
\hline
Mute & \texttt{mute=1} & Memastikan \texttt{i2s\_data} nol sementara clock tetap berjalan. \\
\hline
Mode Fs tinggi & \texttt{fs\_mode=1} & Memastikan pembagi BCLK berubah sehingga frame berjalan lebih cepat. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Skrip Rekonstruksi Proyek Vivado}

Proyek Vivado dapat direkonstruksi menggunakan skrip Tcl yang tersedia pada
repositori proyek:

\begin{lstlisting}[caption={Lokasi skrip rekonstruksi proyek Vivado.}]
https://github.com/adakhaddad/thesi2s
\end{lstlisting}

Skrip ini merupakan hasil ekspor Vivado 2025.2 untuk rekonstruksi proyek pada repositori GitHub ini.
Isi utamanya mencakup pembuatan project \path{nobufgmux} untuk part \path{xc7a35tcpg236-1},
penambahan Block Design \path{bdesign_clock_core.bd}, constraint
\path{nobufgmux.srcs/constrs_1/new/constrn.xdc}, path IP repository ke
\path{ip_repo/i2s_1_0}, serta konfigurasi run \path{synth_1} dan \path{impl_1}. Skrip tidak dicetak penuh karena sebagian
besar barisnya berupa metadata otomatis dari Vivado. Untuk menjalankan ulang
proyek, skrip dapat di-\textit{source} dari Vivado Tcl Shell setelah repositori
proyek diambil dan dependensi sumber yang dirujuk tersedia.

\section{Hubungan Kode dengan Bab Utama}

Bab III menjelaskan metode perancangan dan verifikasi. Bab IV menjelaskan
arsitektur dan potongan kode inti dari RTL, firmware, dan testbench. Bab V
menunjukkan hasil pengukuran sinyal serta validasi audio pada perangkat keras.
Dengan pembagian ini, kode sumber tidak hanya disimpan sebagai lampiran, tetapi
juga dikaitkan langsung dengan desain, metode pengujian, dan hasil akhir
peripheral I2S.
