\chapter{Metode Penelitian}

\section{Alat dan Bahan}

\subsection{Perangkat keras}

\subsubsection{Board FPGA}
\textbf{Basys3} digunakan sebagai platform implementasi utama~\citep{xilinx_basys3_ref}. Board ini berbasis FPGA Xilinx Artix-7 dan menyediakan sumber clock 100 MHz, antarmuka USB-UART, serta header PMOD untuk koneksi ke perangkat eksternal.

\subsubsection{Modul DAC audio}
\textbf{PCM5102A Audio DAC Module} digunakan sebagai penerima data I2S~\citep{pcm5102a_datasheet}. Modul ini mendukung antarmuka audio serial, berbagai \textit{sample rate} hingga 384 kHz, dan keluaran analog stereo untuk verifikasi suara.

\subsubsection{Perangkat bantu}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Oscilloscope / logic analyzer / ILA} untuk memverifikasi sinyal BCLK, WS, dan DATA.
    \item \textbf{Speaker atau headphone aktif} untuk uji keluaran audio.
    \item \textbf{Breadboard dan kabel jumper} untuk koneksi Basys3 ke PCM5102A.
\end{itemize}

\subsection{Perangkat lunak}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AMD Vivado Design Suite} untuk RTL design, synthesis, implementation, dan integrasi SoC~\citep{xilinx_vivado_design_suite_2021}.
    \item \textbf{Xilinx Vitis} untuk pengembangan perangkat lunak uji dalam bahasa C~\citep{xilinx_vitis_embedded_2021}.
    \item \textbf{Vivado Simulator} atau simulasi lain bila digunakan untuk verifikasi RTL.
    \item \textbf{LaTeX} untuk penulisan dokumen skripsi.
\end{itemize}

\section{Metode yang Digunakan}

\subsection{Metode perancangan hardware}

Perancangan perangkat keras dilakukan dengan tahapan berikut:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan spesifikasi I2S TX meliputi format data~\citep{philips_i2s_1986}, lebar sampel, mode frekuensi sampling, dan pemetaan register.
    \item Mendesain arsitektur modul yang mencakup AXI4-Lite slave~\citep{arm_amba_axi_2010}, register data dan kontrol, pembagi clock, serta serializer I2S.
    \item Mengimplementasikan RTL dalam Verilog~\citep{palnitkar_verilog_2003} dengan pemisahan blok sekuensial dan kombinasional secara jelas.
    \item Mengintegrasikan peripheral ke dalam Vivado IP Integrator~\citep{xilinx_vivado_design_suite_2021} bersama MicroBlaze V, BRAM, clocking, dan peripheral pendukung.
\end{enumerate}

\noindent Alur tersebut sejalan dengan pendekatan pengembangan sistem FPGA embedded
yang menempatkan definisi spesifikasi, implementasi RTL, integrasi IP, dan
validasi perangkat lunak sebagai tahapan yang saling terkait, bukan pekerjaan
yang berdiri sendiri~\citep{lafosse_embedded_2018}.

\subsection{Metode verifikasi dan simulasi}

Verifikasi dilakukan pada dua level:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validasi hardware}, untuk memastikan desain tetap bekerja setelah \textit{synthesis} dan \textit{implementation} pada FPGA nyata.
    \item \textbf{Verifikasi fungsional RTL}, untuk mereproduksi perilaku sinyal I2S, urutan bit, dan logika \texttt{DATA}/\texttt{CONTROL} secara terkontrol melalui simulasi.
\end{enumerate}

Parameter yang diamati meliputi:
\begin{itemize}
    \item relasi timing \texttt{i2s\_bclk}, \texttt{i2s\_ws}, dan \texttt{i2s\_data};
    \item kontinuitas aliran sampel pada skenario uji;
    \item akurasi frekuensi sampling nominal rendah dan tinggi;
    \item keberhasilan keluaran audio pada DAC.
\end{itemize}

\noindent Suatu pengujian dinyatakan lulus apabila empat syarat utama terpenuhi, yaitu:
struktur frame terdiri dari 64 pulsa BCLK per sampel stereo, transisi \texttt{WS} terjadi satu
BCLK sebelum MSB kanal berikutnya, bit tunda setelah transisi \texttt{WS} bernilai nol, dan
DAC mampu menghasilkan audio yang konsisten dengan mode kanal serta frekuensi yang dipilih.
Dengan definisi ini, verifikasi tidak berhenti pada kecocokan waveform semata, tetapi juga
menilai apakah perilaku sistem sudah sesuai dengan tujuan operasional peripheral.

\noindent Pada alur kerja aktual penelitian ini, verifikasi perilaku dasar terlebih dahulu
dilakukan melalui \textit{bitstream bring-up}, pengamatan ILA, dan pengukuran pada perangkat
keras. Setelah hubungan timing utama telah teridentifikasi pada FPGA nyata, dibuat
\textit{testbench} Vivado/XSim pada proyek \texttt{C:\textbackslash tesi2s\textbackslash testblock}
untuk mereproduksi kondisi \texttt{enable}, \texttt{mute}, pemilihan \texttt{fs\_mode}, dan
serialisasi sampel kiri-kanan secara lebih formal. Dengan demikian, simulasi pada penelitian ini
berfungsi sebagai verifikasi pelengkap yang mendokumentasikan ulang perilaku yang telah diamati
pada perangkat keras, bukan sebagai satu-satunya sumber validasi.

\subsection{Metode integrasi SoC}

Integrasi peripheral ke dalam SoC dilakukan melalui alur berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{IP Packaging}: mengemas modul I2S sebagai custom IP menggunakan Vivado IP Integrator~\citep{xilinx_vivado_design_suite_2021}.
    \item \textbf{Block Design}: menghubungkan MicroBlaze V~\citep{xilinx_microblaze_ref_2021}, AXI interconnect~\citep{xilinx_axi_ref_2017}, BRAM, Clocking Wizard~\citep{xilinx_clocking_wizard_2021}, UART, dan IP I2S.
    \item \textbf{Address Allocation}: menetapkan base address peripheral agar dapat diakses dari Vitis~\citep{xilinx_vitis_embedded_2021}.
    \item \textbf{Constraint Management}: memetakan pin I2S ke konektor board sesuai file \texttt{.xdc}~\citep{xilinx_basys3_ref}.
\end{enumerate}

\subsection{Metode pengembangan software}

Perangkat lunak uji dikembangkan dalam bahasa C pada Vitis dengan fungsi utama:
\begin{itemize}
    \item menginisialisasi register peripheral I2S;
    \item menulis sampel audio ke register \texttt{DATA\_LEFT} dan \texttt{DATA\_RIGHT};
    \item mengaktifkan mode operasi dan memilih frekuensi sampling;
    \item menyinkronkan waktu penulisan data ke dalam register secara langsung (\textit{programmed I/O});
    \item menghasilkan sinyal uji sederhana seperti gelombang sinus atau \textit{square wave}.
\end{itemize}

\section{Alur Tugas Akhir}

Penelitian ini mengikuti tahapan berikut:
\begin{enumerate}
    \item Analisis kebutuhan sistem audio digital dan studi literatur tentang I2S, AXI4-Lite, dan MicroBlaze V.
    \item Perancangan spesifikasi peripheral I2S TX.
    \item Implementasi RTL Verilog dan verifikasi awal.
    \item Integrasi ke dalam SoC pada Vivado Block Design.
    \item Pengembangan perangkat lunak uji di Vitis.
    \item Pengujian hardware dengan ILA, pengukuran sinyal, dan validasi audio.
    \item Analisis hasil, penyusunan dokumen, dan penarikan kesimpulan.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
    \tikzstyle{stepbox}=[draw, rounded corners=2pt, align=center, minimum width=10.8cm, minimum height=0.95cm]
    \tikzstyle{arrowline}=[->, thick]

    \node[stepbox] (s1) at (0,0) {Analisis kebutuhan sistem dan studi literatur\\I2S, AXI4-Lite, MicroBlaze V};
    \node[stepbox] (s2) at (0,-1.8) {Perancangan spesifikasi peripheral I2S TX\\register map, mode frekuensi, dan format data};
    \node[stepbox] (s3) at (0,-3.6) {Implementasi RTL Verilog\\wrapper, AXI slave, CDC, dan serializer};
    \node[stepbox] (s4) at (0,-5.4) {Integrasi custom IP ke SoC Vivado\\MicroBlaze V, BRAM, clocking, UART, dan constraint};
    \node[stepbox] (s5) at (0,-7.2) {Pengembangan firmware uji di Vitis\\konfigurasi register dan pembangkitan sampel};
    \node[stepbox] (s6) at (0,-9.0) {Bring-up bitstream dan verifikasi perangkat keras\\ILA, osiloskop, dan validasi audio};
    \node[stepbox] (s7) at (0,-10.8) {Penyusunan testbench untuk verifikasi pelengkap\\reproduksi \texttt{enable}, \texttt{mute}, \texttt{fs\_mode}, dan serialisasi data};
    \node[stepbox] (s8) at (0,-12.6) {Analisis hasil, penulisan skripsi,\\dan penarikan kesimpulan};

    \draw[arrowline] (s1) -- (s2);
    \draw[arrowline] (s2) -- (s3);
    \draw[arrowline] (s3) -- (s4);
    \draw[arrowline] (s4) -- (s5);
    \draw[arrowline] (s5) -- (s6);
    \draw[arrowline] (s6) -- (s7);
    \draw[arrowline] (s7) -- (s8);
\end{tikzpicture}
\caption{Diagram alir tahapan penelitian tugas akhir.}
\label{fig:ch3-flow-ta}
\end{figure}
