\hspace{1cm}Penelitian ini berfokus pada perancangan dan implementasi peripheral transmitter I2S (Inter-IC Sound) menggunakan bahasa Verilog HDL yang diintegrasikan ke dalam System-on-Chip (SoC) berbasis prosesor MicroBlaze V pada FPGA. Peripheral ini diimplementasikan sebagai custom IP dengan antarmuka AXI4-Lite slave sehingga dapat dikonfigurasi dan diisi data audio melalui register memory-mapped oleh perangkat lunak yang berjalan di Xilinx Vitis. Platform target yang digunakan adalah board FPGA Basys3, sedangkan keluaran audio direalisasikan melalui modul DAC PCM5102A. Modul pendukung seperti UART dan infrastruktur clock hanya digunakan sebagai penunjang sistem, sementara kontribusi utama skripsi ini adalah desain RTL, integrasi, dan validasi peripheral transmitter I2S.

\hspace{1cm}Metodologi penelitian mencakup: (1) desain RTL Verilog untuk transmitter I2S yang mengikuti format Philips I2S untuk transmisi audio stereo, (2) perancangan antarmuka register AXI4-Lite untuk kontrol, pemuatan sampel, dan observasi status, (3) implementasi buffer berbasis FIFO dan interupsi watermark untuk mengurangi risiko underrun, (4) integrasi custom IP I2S ke dalam SoC MicroBlaze V menggunakan Vivado block design, (5) pengembangan perangkat lunak uji dalam bahasa C pada Xilinx Vitis untuk konfigurasi register, prefill FIFO, dan pengiriman sampel audio, serta (6) verifikasi melalui synthesis, implementation, simulasi testbench (TB), pengamatan osiloskop, dan pengujian hardware dengan modul PCM5102A.

\hspace{1cm}Hasil penelitian menunjukkan bahwa IP transmitter I2S yang dirancang dapat diintegrasikan dengan baik ke dalam SoC berbasis MicroBlaze V dan dioperasikan melalui kontrol memory-mapped AXI4-Lite. Desain yang diimplementasikan mampu membangkitkan sinyal I2S yang diperlukan, mentransmisikan sampel audio stereo dalam format Philips I2S, serta mendukung dua mode frekuensi sampling nominal sekitar 48 kHz dan 96 kHz yang diturunkan dari konfigurasi audio clock. Validasi perangkat keras menunjukkan bahwa desain bekerja sesuai tujuan pada platform yang diuji dan dapat menjadi dasar yang dapat digunakan kembali untuk sistem keluaran audio digital berbasis FPGA.

\noindent{Kata kunci} : MicroBlaze V, I2S, Verilog, AXI4-Lite, FPGA, SoC, PCM5102A, Audio Digital
