\chapter{Tinjauan Pustaka dan Dasar Teori}

\section{Tinjauan Pustaka}

Bagian ini membahas penelitian terdahulu yang relevan dengan implementasi I2S pada FPGA,
integrasi peripheral kustom pada SoC berbasis prosesor soft-core, serta penggunaan
AXI4-Lite sebagai antarmuka register.

\subsection{Penelitian tentang implementasi I2S pada FPGA}

Implementasi antarmuka I2S pada FPGA telah dilaporkan dalam beberapa konteks.
\citep{sang_i2s_codec_2020} merancang antarmuka I2S digital audio pada FPGA untuk
menghubungkan prosesor dengan codec audio, menunjukkan bahwa protokol I2S dapat
diimplementasikan dengan latensi rendah dan mendukung \textit{sample rate} hingga 96 kHz.
Penelitian tersebut menggunakan pendekatan RTL langsung tanpa antarmuka AXI, sehingga
berbeda dari pendekatan berbasis register yang digunakan pada penelitian ini.

\citep{kaviani_i2s_fpga_2017} mengintegrasikan blok logika I2S bersama \textit{embedded
logic analyzer} pada FPGA berbiaya rendah. Kontribusi penelitian tersebut terutama pada
sisi instrumentasi, sedangkan fokus penelitian ini adalah pada desain peripheral yang dapat
dikontrol dari perangkat lunak melalui antarmuka AXI4-Lite.

Secara umum, penelitian-penelitian tersebut mengkonfirmasi kelayakan implementasi I2S pada
FPGA dan menjadi landasan pemilihan arsitektur serializer pada penelitian ini.
Namun demikian, sebagian besar publikasi tersebut berhenti pada pembuktian bahwa sinyal I2S
dapat dibangkitkan secara benar pada level RTL atau pada pengujian modul terisolasi. Penelitian
ini mengambil lingkup yang lebih sistemik, yakni mengkaji bagaimana blok I2S yang sama dapat
dikemas sebagai peripheral yang dapat diprogram, diintegrasikan ke lingkungan SoC, dan
divalidasi melalui perangkat lunak nyata yang berjalan pada prosesor soft-core. Dengan demikian,
perbedaan utama penelitian ini bukan hanya pada implementasi protokol, melainkan pada
pendekatan \textit{hardware-software co-design} yang menyatukan register map, integrasi bus, dan
validasi end-to-end. Perspektif sistem semacam ini juga sejalan dengan pendekatan
desain \textit{embedded FPGA} yang menempatkan integrasi IP, perangkat lunak,
dan alur toolchain sebagai satu kesatuan proses pengembangan~\citep{lafosse_embedded_2018}.

\subsection{Penelitian tentang prosesor soft-core dan integrasi SoC}

Waterman dkk.~\citep{waterman_riscv_2016} memperkenalkan arsitektur RISC-V sebagai ISA terbuka yang
modular dan ekstensibel, yang kemudian mendasari pengembangan banyak prosesor soft-core
termasuk MicroBlaze V pada ekosistem AMD/Xilinx~\citep{xilinx_microblaze_ref_2021}.
Ketersediaan antarmuka AXI4-Lite yang terintegrasi pada MicroBlaze V menjadi dasar
pemilihan prosesor ini dalam penelitian ini.

Sklyarov dkk.~\citep{sklyarov_axi_peripheral_2014} mengeksplorasi perancangan sistem SoC hierarkis
berbasis bus AXI pada FPGA. Penelitian tersebut menunjukkan bahwa peripheral kustom
dapat diintegrasikan ke dalam SoC melalui AXI interconnect dengan cara yang modular dan
dapat diskalakan -- pendekatan yang sama diterapkan dalam penelitian ini menggunakan Vivado
IP Integrator.

Crockett dkk.~\citep{crockett_zynq_book_2014} memberikan gambaran komprehensif mengenai hardware-software
co-design pada FPGA berbasis prosesor, termasuk pola pengembangan peripheral AXI dan
aplikasi bare-metal melalui SDK. Meskipun konteks platform berbeda (Zynq vs.\ Basys3),
metodologi integrasi yang diulas relevan dengan pendekatan yang digunakan pada penelitian ini.

\subsection{Penelitian tentang sinkronisasi antar-domain clock (CDC)}

Dalam sistem digital yang melibatkan lebih dari satu domain clock -- seperti IP I2S yang
memiliki domain AXI (100 MHz) dan domain audio (${\sim}24$ MHz) -- sinkronisasi lintas
domain clock (\textit{Clock Domain Crossing}, CDC) menjadi aspek kritikal.

Ginosar~\citep{ginosar_metastability_2011} memberikan analisis mendalam tentang masalah
metastabilitas pada sistem digital dan teknik sinkronisasi flip-flop ganda yang umum
digunakan. Prinsip ini diterapkan langsung pada RTL penelitian ini melalui mekanisme
sinkronisasi write-counter 4-bit dari domain AXI ke domain audio.

\subsection{Gap penelitian dan kontribusi}

Berdasarkan tinjauan di atas, dapat diidentifikasi beberapa celah penelitian:
\begin{enumerate}
    \item Dokumentasi lengkap mengenai pengembangan \textbf{IP I2S TX custom} untuk
    \textbf{MicroBlaze V} yang mencakup RTL, register map, integrasi Vivado, aplikasi
    Vitis, validasi hardware, dan identifikasi bug firmware masih relatif terbatas.
    \item Sebagian besar penelitian yang ada menggunakan platform prosesor yang lebih besar
    (Zynq, Cortex-A) sehingga contoh pada platform sederhana berbasis Basys3 memberikan
    nilai referensi tersendiri.
    \item Analisis bug pada lapisan firmware -- khususnya justifikasi bit sampel dan timing
    loop berbasis cycle counter -- belum banyak didokumentasikan secara eksplisit dalam
    konteks I2S pada FPGA.
\end{enumerate}

\noindent Jika diringkas, penelitian terdahulu telah menunjukkan tiga hal penting: I2S dapat
diimplementasikan secara andal pada FPGA, peripheral kustom dapat dihubungkan ke SoC berbasis
AXI, dan CDC merupakan aspek kritis pada sistem multi-clock. Akan tetapi, dokumentasi yang
menyatukan ketiganya pada satu alur yang lengkap masih terbatas. Keterbatasan inilah yang
menjadi dasar penyusunan penelitian ini, sehingga hasil yang diharapkan bukan hanya berupa IP
yang berfungsi, tetapi juga uraian langkah integrasi dan validasi yang dapat direplikasi.

Kontribusi penelitian ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Merancang dan mengimplementasikan \textbf{IP core I2S transmitter} berbasis
    Verilog dengan antarmuka \textbf{AXI4-Lite} yang kompatibel dengan \textbf{MicroBlaze V}.
    \item Menyediakan alur lengkap dari desain RTL, integrasi SoC, pengembangan perangkat
    lunak uji, hingga validasi pada hardware Basys3 dengan PCM5102A.
    \item Mengidentifikasi dan mendokumentasikan tiga bug firmware (justifikasi bit,
    masking tanda, timing loop) beserta solusinya yang dapat menjadi referensi praktis.
    \item Menyajikan analisis akurasi clock audio berbasis Clocking Wizard Artix-7 yang
    dapat digunakan kembali pada desain serupa.
\end{enumerate}

% ============================================================
\section{Dasar Teori}
% ============================================================

\subsection{Protokol komunikasi I2S}

I2S (\textit{Inter-IC Sound}) adalah protokol serial sinkron yang dirancang oleh Philips
untuk mengirimkan data audio digital antarperangkat~\citep{philips_i2s_1986}. I2S digunakan
secara luas untuk menghubungkan prosesor, FPGA, codec, DAC, dan ADC audio.

\subsubsection{Sinyal I2S}

I2S menggunakan tiga sinyal utama:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Serial Data (SD/DATA)}: membawa data audio secara serial, MSB first.
    \item \textbf{Word Select (WS/LRCLK)}: menandai kanal kiri (LOW) dan kanan (HIGH);
    frekuensinya sama dengan \textit{sample rate}.
    \item \textbf{Bit Clock (BCLK/SCK)}: clock serial yang menentukan perpindahan bit data.
\end{itemize}

Beberapa implementasi juga menggunakan sinyal \textbf{MCLK} (\textit{Master Clock}) sebagai
referensi frekuensi bagi perangkat penerima, meskipun banyak DAC modern seperti PCM5102A
dapat beroperasi tanpa MCLK menggunakan mode SCK~\citep{pcm5102a_datasheet}.

\subsubsection{Format data Philips I2S}

Pada format Philips I2S~\citep{philips_i2s_1986}:
\begin{itemize}
    \item data dikirim \textbf{MSB first};
    \item transisi \texttt{WS} terjadi \textbf{satu periode BCLK sebelum MSB} kanal berikutnya
    (\textit{one-bit delay});
    \item bit pertama setelah peralihan WS selalu bernilai nol (bit tunda wajib);
    \item data kiri dan kanan dikirim bergantian secara serial;
    \item implementasi praktis menggunakan slot 16, 24, atau 32 bit per kanal.
\end{itemize}

Pada penelitian ini, data audio dikirim sebagai \textbf{stereo 24 bit per saluran dalam
slot 32 bit} sehingga satu frame stereo memerlukan 64 pulsa BCLK, dan lebar slot dapat
dikonfigurasi melalui field \texttt{SAMPLE\_WIDTH} pada register \texttt{CONTROL}.
\noindent Pemilihan format 24-bit dalam slot 32-bit memberikan dua keuntungan praktis. Pertama,
format ini umum dipakai oleh DAC audio modern sehingga kompatibilitas perangkat lebih mudah
dipenuhi. Kedua, slot 32-bit menyederhanakan logika serializer dan pemetaan register 32-bit
pada AXI4-Lite, karena satu transaksi tulis dapat langsung memuat satu sampel kanal tanpa
perlu pemadatan bit tambahan di sisi perangkat lunak.

\subsubsection{Relasi \textit{sample rate}, BCLK, dan format slot}

Frekuensi sampling $F_s$ menentukan jumlah frame audio stereo per detik. Jika satu frame
menggunakan $N$ bit clock:
\begin{equation}
    F_s = \frac{f_{\mathrm{BCLK}}}{N}
    \label{eq:fs}
\end{equation}

Untuk format stereo 32-bit per kanal, $N = 64$. Hubungan antara clock master dan BCLK
dinyatakan sebagai:
\begin{equation}
    f_{\mathrm{BCLK}} = \frac{f_{\mathrm{MCLK}}}{\mathrm{divider}}
    \label{eq:bclk}
\end{equation}

Dengan $f_{\mathrm{MCLK}} = 24{,}576$ MHz dan divider 8, diperoleh
$f_{\mathrm{BCLK}} = 3{,}072$ MHz dan $F_s = 48$ kHz.

\subsection{DAC audio PCM5102A}

PCM5102A adalah DAC audio stereo yang menerima data digital melalui antarmuka audio serial
I2S~\citep{pcm5102a_datasheet}. Spesifikasi utama yang relevan:
\begin{itemize}
    \item Mendukung \textit{sample rate} hingga 384 kHz dan resolusi hingga 32 bit.
    \item Dapat beroperasi tanpa MCLK eksternal (mode SCK).
    \item Kompatibel dengan tegangan logika 3,3 V, cocok untuk antarmuka PMOD Basys3.
    \item Memiliki output analog stereo langsung tanpa filter eksternal tambahan.
\end{itemize}

Dalam konteks penelitian ini, PCM5102A berperan sebagai perangkat penerima data I2S dari
FPGA. Keberhasilan sistem bergantung pada ketepatan timing BCLK, WS, dan DATA.

\subsection{FPGA dan Basys3}

FPGA (\textit{Field-Programmable Gate Array}) adalah perangkat semikonduktor yang logika
internalnya dapat dikonfigurasi ulang setelah fabrikasi~\citep{trimberger_history_fpga_2018}.
Keunggulan FPGA untuk sistem audio digital mencakup kemampuan mengimplementasikan logika
serial waktu nyata dengan latensi deterministik, pembangkitan clock presisi melalui PLL/MMCM
internal, serta integrasi antara perangkat keras dan perangkat lunak melalui prosesor
soft-core~\citep{kuon_fpga_architecture_2008}.

Basys3 adalah board FPGA berbasis Xilinx Artix-7 (XC7A35T) yang digunakan sebagai platform
implementasi utama pada penelitian ini~\citep{xilinx_basys3_ref}. Board ini menyediakan
osilator 100 MHz, antarmuka USB-UART, dan header PMOD untuk koneksi ke perangkat eksternal.

\subsection{MicroBlaze V dan memory-mapped I/O}

MicroBlaze V adalah prosesor soft-core berbasis RISC-V yang terintegrasi dalam ekosistem
Vivado dan Vitis~\citep{xilinx_microblaze_ref_2021}. Peripheral kustom diakses melalui
model \textbf{memory-mapped I/O}: register peripheral dipetakan ke alamat tertentu dalam
ruang alamat prosesor, sehingga dapat dibaca dan ditulis menggunakan instruksi
\texttt{load}/\texttt{store} biasa.

Dengan pendekatan ini, perangkat lunak dapat:
\begin{itemize}
    \item menulis register \texttt{CONTROL} untuk mengaktifkan peripheral dan mengatur mode;
    \item mengisi register \texttt{DATA\_LEFT}/\texttt{DATA\_RIGHT} dengan sampel audio;
    \item membaca register untuk verifikasi \textit{readback}.
\end{itemize}

\noindent Pada penelitian ini, keberadaan prosesor soft-core tidak hanya berfungsi sebagai
penghasil sampel audio, tetapi juga sebagai sarana untuk mengevaluasi apakah peripheral benar-
benar mudah dikendalikan dari perangkat lunak. Dengan kata lain, keberhasilan desain tidak cukup
diukur dari sinyal I2S yang benar di simulator, tetapi juga dari kemampuan sistem untuk menerima
konfigurasi, memproses perubahan mode, dan mempertahankan keluaran audio yang stabil saat
dikendalikan melalui \textit{memory-mapped I/O}.

RISC-V menyediakan \textit{Control and Status Register} (CSR) \texttt{mcycle} yang merupakan
counter siklus CPU 64-bit bebas-jalan (\textit{free-running})~\citep{riscv_isa_vol1_2019}.
Register ini diakses melalui instruksi \texttt{rdcycle}/\texttt{rdcycleh} dan digunakan pada
penelitian ini untuk implementasi timing loop dengan presisi 10 ns (pada clock 100 MHz).

\subsection{Antarmuka AXI4-Lite}

AXI4-Lite adalah subset sederhana dari protokol AMBA AXI4 yang ditujukan untuk peripheral
berbasis register~\citep{arm_amba_axi_2010}. Karakteristik utama:
\begin{itemize}
    \item Lima kanal independen: Write Address (AW), Write Data (W), Write Response (B),
    Read Address (AR), dan Read Data (R).
    \item Protokol handshake \texttt{VALID}/\texttt{READY} pada setiap kanal memungkinkan
    \textit{backpressure} tanpa kehilangan data.
    \item Tidak mendukung \textit{burst transfer} -- setiap transaksi membaca atau menulis
    satu word 32-bit.
    \item Cocok untuk konfigurasi register peripheral dengan kebutuhan bandwidth rendah.
\end{itemize}

Dokumentasi implementasi AXI4-Lite pada ekosistem Xilinx tersedia pada~\citep{xilinx_axi_ref_2017}.
\noindent AXI4-Lite dipilih dalam penelitian ini karena karakter peripheral yang dirancang lebih
dekat ke pola konfigurasi register dibanding \textit{streaming} berkecepatan tinggi. Register
\texttt{CONTROL} digunakan untuk mengubah mode kerja, sedangkan \texttt{DATA\_LEFT} dan
\texttt{DATA\_RIGHT} digunakan untuk memuat sampel saat validasi. Pendekatan ini menyederhanakan
integrasi pada Vivado IP Integrator dan memudahkan penelusuran bug, meskipun konsekuensinya
adalah throughput sistem tetap bergantung pada kecepatan CPU saat menulis sampel secara
\textit{programmed I/O}.

\subsection{Sinkronisasi lintas domain clock (CDC)}

Sistem I2S melibatkan dua domain clock yang tidak sinkron: domain AXI (100 MHz) dan domain
audio (${\approx}24$ MHz). Data yang melintas antara dua domain dapat mengalami metastabilitas
jika tidak disinkronkan dengan benar~\citep{ginosar_metastability_2011}.

Teknik umum yang digunakan adalah \textbf{sinkronisasi flip-flop ganda}: sinyal dari domain
sumber disampling dua kali berurutan oleh clock domain tujuan sebelum digunakan. Hal ini
memberikan waktu yang cukup bagi flip-flop untuk keluar dari kondisi metastabil.

Pada penelitian ini, RTL menggunakan \textbf{write-counter 4-bit} yang bertambah pada setiap
transaksi AXI write. Domain audio menyinkronkan counter ini dengan dua flip-flop dan mendeteksi
setiap perubahan, sehingga setiap penulisan register dari CPU dijamin terdeteksi tanpa terlewat.
Pemilihan clock audio melalui \texttt{BUFGMUX} juga disinkronkan terhadap domain AXI sebelum
digunakan sebagai sinyal selektor.
\noindent Pendekatan ini dipilih karena yang perlu dipindahkan antar-domain pada penelitian ini
bukan aliran data lebar berkecepatan tinggi, melainkan peristiwa pembaruan register yang relatif
jarang dan terstruktur. Oleh sebab itu, kombinasi write-counter, sinkronisasi dua flip-flop, dan
\textit{shadow register} pada batas frame sudah memadai untuk menjaga koherensi data tanpa
kompleksitas FIFO asinkron penuh.

\subsection{Clocking Wizard dan frekuensi aktual}

Pada FPGA Xilinx, \textit{Clocking Wizard} memanfaatkan MMCM (\textit{Mixed-Mode Clock Manager})
untuk menghasilkan clock internal yang mendekati frekuensi target~\citep{xilinx_clocking_wizard_2021}.
Nilai yang dihasilkan (\textit{actual frequency}) umumnya sedikit berbeda dari nilai nominal
karena keterbatasan rasio frekuensi MMCM. Selisih ini berpengaruh langsung pada $F_s$ aktual
dan perlu dicatat saat evaluasi hasil.

\subsection{Verilog HDL dan perancangan RTL}

Verilog digunakan untuk mendeskripsikan logika perangkat keras pada level RTL~\citep{palnitkar_verilog_2003}.
Pada penelitian ini, Verilog digunakan untuk membangun:
\begin{itemize}
    \item antarmuka slave AXI4-Lite dengan mesin state tulis dan baca;
    \item mekanisme CDC berbasis write-counter;
    \item logika pemilih clock (\texttt{BUFGMUX});
    \item serializer I2S sesuai spesifikasi Philips;
    \item logika \textit{power-on reset} domain audio.
\end{itemize}

Prinsip desain digital yang digunakan merujuk pada~\citep{harris_harris_digital_2022}
dan~\citep{chu_fpga_prototyping_2011}.

\subsection{Perbandingan dengan IP I2S bawaan AMD/Xilinx}

Sebagai pembanding, AMD menyediakan \textit{LogiCORE} I2S Transmitter dan Receiver untuk integrasi cepat di Vivado~\citep{amd_pg308_i2s_logicore}. IP bawaan ini mendukung antarmuka AXI4-Stream, hingga empat kanal I2S, lebar data 16/24-bit, mode master, kedalaman FIFO yang dapat dikonfigurasi, ekstraksi dan penyisipan status kanal AES, format left/right justified, serta opsi LRCLK 32-bit. Secara umum, fitur tersebut ditujukan untuk aplikasi audio yang berorientasi aliran data dan integrasi sistem yang luas.

Ruang lingkup penelitian ini berbeda karena IP yang dikembangkan berfokus pada \textbf{TX-only} dengan antarmuka \textbf{AXI4-Lite} berbasis register memory-mapped. Pendekatan ini dipilih agar pengendalian dari MicroBlaze V tetap sederhana tanpa DMA, sekaligus membuat mekanisme CDC, pembagian clock, dan pembentukan frame I2S lebih transparan pada level RTL. Dengan demikian, tujuan penelitian bukan menggantikan IP bawaan AMD/Xilinx, melainkan menyediakan alternatif yang lebih kecil, terukur, dan sesuai untuk validasi akademik.

\subsection{Analisis pemilihan metode}

Metode yang dipilih pada penelitian ini didasarkan pada beberapa pertimbangan:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{MicroBlaze V} dipilih karena terintegrasi dengan baik pada ekosistem
    Vivado dan Vitis serta sesuai untuk sistem embedded bare-metal~\citep{xilinx_microblaze_ref_2021}.
    \item \textbf{AXI4-Lite} dipilih karena sesuai untuk peripheral berbasis register dengan
    konfigurasi sederhana dan didukung penuh oleh IP Integrator~\citep{xilinx_axi_ref_2017}.
    \item \textbf{Verilog HDL} dipilih karena umum digunakan untuk desain RTL pada FPGA dan
    memiliki dukungan sintesis yang baik pada Vivado~\citep{palnitkar_verilog_2003}.
    \item Pendekatan \textbf{hardware-software co-design} dipilih agar peripheral dapat
    divalidasi tidak hanya dari sisi RTL, tetapi juga dari sisi penggunaan nyata oleh
    perangkat lunak~\citep{crockett_zynq_book_2014}.
\end{enumerate}

\noindent Selain pertimbangan di atas, lingkup penelitian sengaja dibatasi pada jalur
\textbf{TX-only} tanpa FIFO dan tanpa DMA. Pembatasan ini dilakukan agar fokus penelitian tetap
berada pada ketepatan protokol I2S, keamanan CDC, dan integrasi peripheral kustom ke SoC
berbasis MicroBlaze V. Konsekuensinya, sistem yang dihasilkan belum ditujukan untuk playback
audio berdurasi panjang dengan throughput tinggi, melainkan sebagai platform validasi yang
menekankan kejelasan arsitektur, kemudahan pengendalian, dan keterlacakan bug. Pertimbangan
ini konsisten dengan literatur desain sistem FPGA embedded yang menekankan pentingnya
memilih arsitektur yang cukup sederhana untuk divalidasi menyeluruh sebelum diperluas
ke fitur throughput yang lebih tinggi~\citep{lafosse_embedded_2018}.
